\documentclass[]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Ligatures=TeX,Scale=MatchLowercase}
\fi
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{%
\usepackage{microtype}
\UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{unicode=true,
            pdftitle={Projet},
            pdfauthor={Vailhere Theo, Meliard Quentin},
            pdfborder={0 0 0},
            breaklinks=true}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
\IfFileExists{parskip.sty}{%
\usepackage{parskip}
}{% else
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{0}
% Redefines (sub)paragraphs to behave more like sections
\ifx\paragraph\undefined\else
\let\oldparagraph\paragraph
\renewcommand{\paragraph}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
\let\oldsubparagraph\subparagraph
\renewcommand{\subparagraph}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi

%%% Use protect on footnotes to avoid problems with footnotes in titles
\let\rmarkdownfootnote\footnote%
\def\footnote{\protect\rmarkdownfootnote}

%%% Change title format to be more compact
\usepackage{titling}

% Create subtitle command for use in maketitle
\providecommand{\subtitle}[1]{
  \posttitle{
    \begin{center}\large#1\end{center}
    }
}

\setlength{\droptitle}{-2em}

  \title{Projet}
    \pretitle{\vspace{\droptitle}\centering\huge}
  \posttitle{\par}
    \author{Vailhere Theo, Meliard Quentin}
    \preauthor{\centering\large\emph}
  \postauthor{\par}
      \predate{\centering\large\emph}
  \postdate{\par}
    \date{28 mars 2019}


\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}
\section{Partie 1 : Introduction}\label{partie-1-introduction}

Notre travail porte sur l'étude de la consommation d'alcool chez les
étudiants en fonction de plusieurs critères et l'impact que cette
consommation a sur la scolarité de l'étudiant. Ainsi, nous allons
travailler sur une base de données issu du site ``www.kaggle.com'' qui
recense les données de 1044 étudiants, 395 en spécialité mathématique et
649 en spécialité portuguais. Ce jeu de données vient de ``UCI Machine
Learning'', une école de Californie aux Etats Unis. Cette école gère 351
ensembles de données en tant que services destinés à la communauté
d'apprentissage automatique.

Source : \url{https://www.kaggle.com/uciml/student-alcohol-consumption}

Pour cette étude, nous nous sommes demandés :

\textbf{Est ce que la consommation d'alcool affecte les résultats des
élèves}

\section{Partie 2 : Réalisation de
l'étude}\label{partie-2-realisation-de-letude}

\subsection{Traitement des données}\label{traitement-des-donnees}

En premier lieu, nous avons été agréablement surpris de nous rendre
compte qu'il n'y avait aucune données manquante dans notre base de
données. Nous avons décidé de réunir la data concernant les étudiants en
mathématiques et la data concernant les étudiants en portuguais en une
data gloabale car nous avons jugé que l'étude devait porter sur tous
types d'élèves sans distinction. Ensuite, sur les 33 variables du jeu de
données, beaucoup n'étaient pas en lien avec notre problématique.

On a par exemple l'âge, le sexe, le métier des parents etc.., beaucoup
d'informations non nécéssaires pour connaître l'impact de l'alcool sur
la scolarité des étudiants. Nous avons donc gardé 6 variables : La
consommation d'alcool des étudiants en semaine (Dalc) et le week-end
(Walc), le nombre d'absences durant l'année (absences) et les résultats
des trois trimestres (G1, G2, G3).

\begin{verbatim}
##       Dalc            Walc          absences            G1       
##  Min.   :1.000   Min.   :1.000   Min.   : 0.000   Min.   : 0.00  
##  1st Qu.:1.000   1st Qu.:1.000   1st Qu.: 0.000   1st Qu.: 9.00  
##  Median :1.000   Median :2.000   Median : 2.000   Median :11.00  
##  Mean   :1.494   Mean   :2.284   Mean   : 4.435   Mean   :11.21  
##  3rd Qu.:2.000   3rd Qu.:3.000   3rd Qu.: 6.000   3rd Qu.:13.00  
##  Max.   :5.000   Max.   :5.000   Max.   :75.000   Max.   :19.00  
##        G2              G3       
##  Min.   : 0.00   Min.   : 0.00  
##  1st Qu.: 9.00   1st Qu.:10.00  
##  Median :11.00   Median :11.00  
##  Mean   :11.25   Mean   :11.34  
##  3rd Qu.:13.00   3rd Qu.:14.00  
##  Max.   :19.00   Max.   :20.00
\end{verbatim}

Comme vous pouvez le voir, la consommation d'alcool des étudiants, que
ça soit la semaine ou le week-end, est divisée en classes : c'est une
variable discrète. Cela va de la valeur 1 (ne consomme pas d'alcool) à 5
(consomme beaucoup d'alcool). On peut regretter le fait de ne pas avoir
plus de précisions sur la formation de ces classes, en effet on ne sait
pas à partir de quelle quantité d'alcool un étudiant se retrouve dans la
classe 5 plutot qu'à la classe 4 par exemple.

\subsection{Consommation d'alcool dans la
semaine}\label{consommation-dalcool-dans-la-semaine}

Tout d'abord, nous avons voulu voir si la consommation d'alcool dans la
semaine influençait le résultat des étudiants. Nous avons fait le choix
de réunir les notes des trois trimestres pour faire une moyenne globale
de l'année. Nous avons ensuite fait un boxplot pour pouvoir comparer les
quartiles et la médiane entre les différents groupes d'élèves.

\includegraphics{Projet_files/figure-latex/unnamed-chunk-4-1.pdf}

Pour lire un boxplot c'est simple. Le trait en gras au milieu des carrés
représente la médiane, le haut du carré est le 3ème quartille est le bas
le premier quartille. Pour rappel la médiane est la valeur à partir de
laquelle 50\% des valeurs sont au-dessus de cette dernière et 50\% en
dessous. Le 3ème quartile c'est 25\% au dessus et 75\% au dessous et
inversement pour le premier quartile. Les extrémités représentent le
minimum et le maximum théorique de la classe (min=Q1-1,5x(Q3-Q1) et
max=Q3+1,5x(Q3-Q1)). Enfin, les points représentent des valeurs extrêmes
qui sont extérieures au min et au max théorique, ce ne sont pas
forcément des valeurs abérrantes.

Ici on peut voir que les étudiants qui boivent pas ont une médiane et
des quartiles plus élevés que les autres classes. Leur max théorique est
aussi plus élevé. Par contre il n'y a pas de réelles différences entre
tous les autres étudiants peu importe leur consommation en semaine. On
peut aussi remarquer des valeurs extrèmes basse dans la classe 1, on
peut supposer que ce sont des élèves qui ont décidé d'arrêter les cours.
Cependant, le nombre d'élève dans la classe 1 (727 étudiants) est
largement supérieux aux autres classes, il est donc difficile de faire
une réelle comparaison entre cette dernière et la classe 5 par exemple
(26 étudiants).

\subsection{Consommation d'alcool le
week-end}\label{consommation-dalcool-le-week-end}

Comme la consommation d'alcool la semaine n'a pas une réelle influence
sur les notes on s'est posé la même question sur la consommation
d'alcool le week-end.

\includegraphics{Projet_files/figure-latex/unnamed-chunk-5-1.pdf}

Ici on remarque que les classes 1, 2 et 3 sont presque identiques et ont
des légères meilleurs notes que les classes 4 et 5. On remarque aussi
qu'il y a moins de différence entre le nombre d'élève dans la classe 1
(398 étudiants) et les autres moins élevés. Il n'est pas étonnant qu'il
y ait plus d'élèves qui boivent de l'alcool le week-end que en semaine.

\subsection{Absence}\label{absence}

Enfin, nous avons voulu voir si les étudiants qui consommaient beaucoup
d'alcool en semaine étaient plus souvent absents. Nous n'avons étudié
que sur la consommation en semaine car cela nous a semblé logique que la
consommation le week-end n'était pas une raison logique d'absentéisme.

\includegraphics{Projet_files/figure-latex/unnamed-chunk-6-1.pdf}

La première chose que l'on remarque c'est qu'il y a énormément de
valeurs extrèmes ce qui ``écrase'' les boxplots. Cependant on voit bien
que plus les étudiants boivent de l'alcool en semaine plus ils sont
absents. En effet les 4 premières classes ont un premier quartile à 0 ou
1 absence alors que la classe 5 a un premier quartile a 5 absences.

\section{Partie 3 : Conclusion}\label{partie-3-conclusion}

A la fin de cet étude nous avons pu voir que les étudiants avaient une
plus forte consommation d'alcool le week-end que la semaine et que la
grand majorité des étudiants ne boivent pas ou peu la semaine. De plus
nous avons pu voir qu'il y avait une faible corrélation entre la
consommation d'alcool et le résultat moyen de l'année. En effet, les
notes des étudiants ne baissent que très peu lorsque leur consommation
d'alcool augmente. Cependant, il y a une forte liaison entre la
consommation d'alcool et les absences. En effet un élève qui a bu dans
la semaine a plus de chance d'être absent le lendemain.

On peut donc en déduire que les étudiants qui boivent en semaine
réduisent leurs chances de devenir des élèves ``modèles'' sans aucune
absence et avec des notes excellentes, mais la majorité réussi à avoir
plus de 10 le long de l'année. Et comme on a pu le remarquer, les élèves
avec les moins bonnes notes et le plus d'absences se trouve dans la
classe 1 ce qui exclu l'alcool comme cause à cet échec dans leurs
études.

Ce qui aurait été intéressant ça aurait été d'avoir les jours exacts
d'absence. En effet on aurait surement remarqué que les étudiants
étaient absents le vendredi comme les soirées étudiants se font le
jeudi. De plus, comme dit plus tôt, il aurait été préferable de savoir
comment ont été différencié les différents groupes de consommation
d'alcool pour une analyse plus poussée.


\end{document}
